[歷史題] 一兩銀 相對而家係幾錢？

1000

真心問定1q題？

真心求教

一個的時候

咩年代先

唔同年代唔同 要計嘅話通常用米嚟做標準
然後等量代換

無知一問
但係點解會assune米嘅價值係古代同現代係相同?

同問

我相信因為銀對米既價係最易得到既資料

什麼才叫“等價”？ 買/換到相同的野？一定要一定一樣大家同意的參考物. 食物等等必須品比較合理.

古代貨幣其實好難同現代貨幣直接比較，因為古代買到既商品比較少，所以無可能搵d現代先有既野做參照，同埋好多物品以前同依家既差價好大，例如以前既衫褲鞋襪，花樽瓷器都貴過依家好多，用呢d野黎做參照物既話，就會發現現代人個個都大富大貴，因為就算低下階層都可以個個月買新衫，但古代有錢人可能都係一年換幾件，當然你都可以直接用依家既銅，白銀同黃金價格直接兌換，因為古代人係紙幣出現前既貨幣就直接係貴金屬，但問題就同上面一樣，我依家可以用一個月既收入萬幾蚊買舊純黃金，但係古代一舊純黃金已經可以買屋又買田，其實之所以用米呢d長期消耗既必需品黎做參照係因為米個價格無下跌得太大，比較能夠反映當時既人既收入同消費水平

中國係呢方面嘅記錄其實好少，係研究古代薪酬水平，通常會用埋英國商人d記錄

有興趣可以睇下呢篇野research:
Wages, prices, and living standards in China, 1738–1925: in comparison with Europe, Japan, and India
RC allen

順帶一提，清朝個陣，中國個金融制度係好撚複雜(有d亂加埋透明度低，資訊少)，再加埋d中國商人嘅組織網絡好強大，猛虎唔夠地頭蟲玩，所以搞到英國佬好依賴華人嘅中間人

抱歉 上大陸網搵到呢啲資料 純討論

1兩銀子等於多少人民幣？

古代的金銀銅等貨幣的購買力一直是個令人感興趣的話題。這部閒話水滸也將宋代的貨幣轉換成今天的人民幣以符合現代語境。無齋主人不是研究宋代貨幣的專家，要完全精確的換算顯然是不可能的。這裡只能給出一個大致的估算數字，讓讀者可以有個基本的概念。
一般說來，古代貨幣基本以金，銀，銅錢（其實是含銅為主的合金）為主要貨幣。而宋代和後來的明清兩代的銀本位制不同，是銅本位制，銅錢是主要貨幣，金銀是不作為貨幣使用的。銅錢的基本單位為“文“，和“貫（緡）“，一貫合1000文。宋代財政緊張的時候有過800文，850文當一貫的情形。另外還有折二錢，當三錢，當十錢等變相通貨膨脹的時候。比方說楊志殺牛二那一節，牛二就曾用當三錢來讓楊志試刀，當三錢顧名思義就是一錢當作三錢，而蔡京當宰相的時候甚至出過當十錢。為了簡化我們的計算方法，無齋主人忽略這些因素。

在討論古代貨幣的時候通常都會用上這麼個假設，就是：
1兩黃金=10兩白銀=10貫銅錢=10000文銅錢。
雖然金銀銅的相互兌換率一直在浮動中，但這個假設基本上應該是合理的。當代宋史專家王曾瑜先生在他的《岳飛新傳》的第7章“克服襄漢“一章中，曾經提到朝廷在給岳飛的省札中有：“第四，支付六萬石米，四十萬貫錢，以作軍需。四十萬貫錢以十萬兩銀和五千兩金折支，當時金銀尚未作為獨立的貨幣使用“。從而可見南宋初40萬貫銅錢，相當於10萬兩銀子和5000兩金子，基本在數量級上符合上面的這個假設。

要討論貨幣購買力，必須先提一下兩位名家的方法。黃仁宇先生在他的《中國大歷史》中基本以黃金的價格作為基準來換算的，他基本是依據1兩金=10兩銀= 10貫這個假設，而以國際金價來推算1貫銅錢今天的價值的。 .先生在他的《潛規則》一書中則是同時使用了米價和銀價作為基準，給出了兩個數字。而.先生偏重於取由米價換算出來的那個數據。

那麼根據二位先生的方法，我們來看看宋代的一貫合今天（2004年10月份）多少元人民幣

1）黃金基準
國際牌價，金價基本上在400美元一盎司周圍波動。我們就以400美元為一盎司。一盎司為28.3克。宋制1市斤為640克（“1975年湖南湘潭出土的嘉釣銅則，自記重一百斤，重64公斤“）。 1市斤有16兩，所以宋代1兩為今天的40克。這樣一算宋代一兩黃金相當於565美元，以今天美元對人民幣 8.23元來算，相當於4650元。根據假設1兩金為10兩銀即10貫錢，宋代一貫銅錢相當於465元。

2）白銀基準
國際牌價，銀價基本上在6美元一盎司周圍波動。同金價的換算相仿，一兩銀子也就是一貫銅錢，相當於70元人民幣。

3）米價基準
宋代1市斤是640克。宋代1石合92.5宋斤（沈括的夢溪筆談卷三有，“凡石者以九十二斤半為法，乃漢秤三百四十一斤也“）。因此一石大米就有 59200克，即59.2公斤。如果我們不考慮特殊的荒年或大豐收年的話，北宋初期的米價大約在每石300文到600文之間，中期（仁宗年間）在600文到700文之間，南宋初期米價則在2貫左右。那麼以此推算北宋末年宋徽宗期間大約每石1貫左右應該算比較合理的。如果按現今大米價格每公斤2.5元來計算，宋代一石大米59.2公斤合148元，也就是算1貫銅錢合148元人民幣。

到目前為止我們已經有了三個價格，按黃金換算的465元，按白銀換算的70元和按糧價換算的148元。由於我國不是主要產銀國，而且工業化後提煉銀子的成本大幅度降低，所以古代的銀子的價值肯定要大幅度高於現在的價值。顯然以今天的銀價作為參照體是不合理的。這從今天銀價6美元一盎司金價400美元就能看出，今天的一兩黃金能換66兩銀子，而我們假設的古代金銀兌換率是1：10。而黃金的產量穩定，直到今天仍被世界各國作為重要硬通貨儲備。所以用黃金作為基準比較合理。

此外，雖然現代技術的大幅度發展，袁隆平先生的雜交水稻使得糧食產量大為提高，但是今天消費糧食的人口也大幅度增加了。根據宋史地理志，北宋大約不到5000萬人口，而今天中國已經有13億人口。民以食為天，糧價應該還是一個重要的基準。

因此無齋主人就取了個金價基準的465元和米價基準的148元的平均值306.5元，並歸整去掉零頭，將1貫銅錢定為300元人民幣。因此我們有下面基本換算：

1兩金=3000元人民幣

1兩銀=1貫銅錢=300元人民幣

1文銅錢=0.3元人民幣

以這個兌換率來看看宋代官員的薪水。根據宋史職官志，宋代一個宰相的本俸是月薪300貫，也就是合90000元人民幣，年薪108萬。一個普通從8品的縣令月薪15貫，合人民幣4500元，年薪5萬4千，考慮到宋代一個縣令不過管幾千戶人家，也算不錯了。宋代除了本俸之外，還有職錢，祿粟，廚料， 薪炭諸物，增給 ，公用錢，給券 ，職田等名目繁多的津貼。難怪人稱宋代對官員的優渥無與倫比。也難怪宋江削尖了腦袋想招安當官。

從水滸上的具體事例來看，這個兌換率也比較合理。第十五回吳用去勸說三阮入夥劫生辰綱時，吳用讓阮小七用了一兩銀子買了一甕酒，二十斤生熟牛肉，一對大雞。差不多就是一兩銀子換300人民幣的樣子。此外，第十回林沖風雪山神廟，陸謙在李小二店裡招待管營和差撥時曾拿出一兩銀子，點了三四瓶好酒，菜隨便上。同樣第四十四回戴宗楊林請石秀吃飯的時候也是楊林扔出一兩銀子讓店家隨便上酒菜。一般來說一個普通小飯館，300元人民幣三個人吃的確是可以隨便點菜了。

再看看水滸中其他幾個例子，楊志東京賣刀的時候，牛二曾說“甚麼鳥刀，要賣許多錢!我三十文買一把，也切得肉，切得豆腐“。 30文錢一把切菜刀，也就是人民幣9元，很合理。魯智深大鬧五台山的時候，曾用5兩銀子定制了一根62斤重水磨禪杖和一口戒刀，用的是十分好鐵，考慮這也算是一件上等兵器又是特別定做的，1500元人民幣也不算過分。但是智取生辰綱的時候白勝賣給楊志一伙的家釀村酒要5貫錢，1500元人民幣就有點太黑心了，也許是因為當時黃泥崗上白酒是稀缺商品，白勝又處於壟斷地位，同時還有晁蓋一夥在競相抬價，才把這桶酒炒成天價的吧。

有集瘋狂歷史補習社有講到.但係邊集就樓主自己係條LINK搵